<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Orientierung auf dieser Webseite</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laura Untner</publisher>
                <pubPlace>Berlin/Wien</pubPlace>
                <date when="2026">2026</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>CC BY 4.0</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Startseite</head>
                <p>Die <ref target="https://sappho-digital.com/">Startseite</ref> gibt einen
                    Überblick über die Daten: die Anzahl der verzeichneten Rezeptionszeugnisse, der
                    erfassten Autor_innen, der exemplarisch analysierten Texte sowie der statuierten
                    intertextuellen Beziehungen – darunter fallen auch ›einfache‹ intertextuelle
                    Beziehungen zwischen nicht näher analysierten Werken und Sapphos Werk als
                    Ganzes. Außerdem sind die Zeitspanne der Rezeptionszeugnisse und die
                    Gesamtanzahl der Tripel angegeben.</p>
                <p>Von der Startseite aus werden vier Einstiege in die Daten angeboten: »<ref
                        target="https://sappho-digital.com/toc-alle.html">Rezeptionszeugnisse</ref>«
                    führt zum Verzeichnis aller bekannten deutschsprachigen literarischen
                    Rezeptionszeugnisse zu Sappho; »<ref
                        target="https://sappho-digital.com/statistik.html">Statistik</ref>« bietet
                    exemplarische statistische Auswertungen zur literarischen Sappho-Rezeption;
                        »<ref target="https://sappho-digital.com/netzwerk.html"
                        >Netzwerkvisualisierung</ref>« erschließt die Daten als interaktives
                    Netzwerk; »Daten« führt direkt zu den <ref
                        target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital">Open Access-Daten auf
                        GitHub</ref>, also nicht eigentlich in die Webseite hinein, sondern zu einem
                    externen Repositorium.</p>
                <p>Im Footer jeder Seite ist vermerkt, wann die Webseite zuletzt aktualisiert wurde.
                    Dieser Hinweis dient der besseren Reproduzierbarkeit der Daten.</p>
            </div>
            <div>
                <head>»Projekt«</head>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/projekt.html">Über das
                            Projekt</ref></hi>: Hier finden sich eine Projektbeschreibung sowie
                    Informationen zum Projektstand und zu den Daten, ein Zitiervorschlag,
                    biographische Angaben, Kontaktmöglichkeiten, eine Danksagung und ein
                    Förderhinweis.</p>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/publikationen.html"
                            >Publikationen</ref></hi>: Diese Seite versammelt eine Auswahl
                    projektbezogener Veröffentlichungen und Präsentationen.</p>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/bibliographie.html"
                            >Bibliographie</ref></hi>: Diese Seite enthält eine Auswahlbibliographie
                    zur literarischen Sappho-Rezeption.</p>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/texte.html"
                            >Primärtexte</ref></hi>: Hier wird primär darauf hingewiesen, dass auf
                    der Webseite keine Primärtexte angeboten werden; wo vorhanden, sind jedoch Links
                    zu Digitalisaten angegeben. Außerdem wird auf den Band <hi rend="italics"><ref
                            target="https://verlag.koenigshausen-neumann.de/product/9783826077418-sappho/"
                            >Sappho. Texte zur literarischen Rezeption im deutschsprachigen
                            Raum</ref></hi> (2023) verwiesen, dem die exemplarisch analysierten
                    Rezeptionszeugnisse entnommen sind.</p>
            </div>
            <div>
                <head>»Texte«</head>
                <p><hi rend="bold">Sappho-Fragmente</hi>: Für alle in Andreas Bagordos
                    zweisprachiger Ausgabe auf Basis der textkritischen Edition von Eva-Maria Voigt
                    (2009) edierten Fragmente stehen Einzelseiten zur Verfügung. Diese enthalten die
                    interne ID, die Wikidata-ID, eine Typangabe (Werk) und die Autorin (Sappho)
                    sowie die Ergebnisse der exemplarischen Analyse in der Form einer tabellarischen
                    Übersicht der gefundenen Phänomene (Motive, Themen etc.) und der intertextuellen
                    Beziehungen des jeweiligen Fragments. Bsp.: <ref
                        target="https://sappho-digital.com/bibl_sappho_1.html">Fragment 1
                        Voigt</ref>.</p>
                <p><hi rend="bold">Rezeptionszeugnisse</hi>: Die gesammelten Rezeptionszeugnisse
                    lassen sich insgesamt oder nach Gattung aufrufen (<ref
                        target="https://sappho-digital.com/toc-alle.html">alle</ref>, <ref
                        target="https://sappho-digital.com/toc-prosa.html">prosaische</ref>, <ref
                        target="https://sappho-digital.com/toc-lyrik.html">lyrische</ref>, <ref
                        target="https://sappho-digital.com/toc-drama.html">dramatische</ref> und
                        <ref target="https://sappho-digital.com/toc-sonstige.html">sonstige</ref> –
                    darunter Comics). Jede dieser Seiten enthält eine Tabelle und einfache
                    statistische Auswertungen im oberen Bereich, mit Ausnahme von »<ref
                        target="https://sappho-digital.com/toc-sonstige.html">Sonstige
                        Rezeptionszeugnisse</ref>«, wo die Datenlage schlichtweg zu klein ist. Auf
                    der Seite »<ref target="https://sappho-digital.com/toc-alle.html">Alle
                        Rezeptionszeugnisse</ref>« findet sich eine Übersicht über die
                    Gattungsverteilung; auf allen Seiten gibt es eine zeitliche und eine räumliche
                    Statistik, die zeigen, wann und wo Rezeptionszeugnisse erschienen sind.</p>
                <p>Die Tabellen listen, soweit vorhanden, folgende Angaben: Entstehungsjahr,
                    Publikations- bzw. Aufführungsjahr, Titel, ggf. Text, in dem der Text enthalten
                    ist, Autor_in, Gattung (entfällt auf den Gattungsunterseiten), Publikations-
                    bzw. Aufführungsort sowie Verlag/Druckerei. Zu vielen Entitäten werden auch
                    Wikidata-IDs bereitgestellt, derzeit vollständig für alle Autor_innen, Orte und Verlage/Druckereien,
                    für die übrigen Felder noch nicht durchgängig. Links oben lässt sich die Tabelle
                    durchsuchen; rechts oben kann sie als Excel-Datei heruntergeladen oder ihr
                    gesamter Inhalt kopiert werden. Alle Spalten sind einzeln durchsuch- und
                    sortierbar. Ein Klick auf den Text in »Titel«, »Enthalten in«, »Autor_in«,
                    »Publikations- bzw. Aufführungsort« oder »Verlag/Druckerei« führt zur jeweiligen
                    Einzelseite. Ein Klick auf den Text in »Gattung« führt zum jeweiligen
                    spezifischen Verzeichnis.</p>
                <p><hi rend="bold">Einzelseiten</hi>:</p>
                <list>
                    <item>Bei Werken können folgende Informationen erscheinen: ein Cover-Bild von
                        Wikimedia, eine interne ID, eine Wikidata-ID, eine Typangabe (Werk), ein_e
                        Autor_in, eine Gattung, ein Entstehungsjahr, ein Publikations- bzw.
                        Aufführungsjahr, ein Publikationsort, ein Verlag/eine Druckerei, ein Text,
                        in dem der Text enthalten ist, und ein Link zu einem Digitalisat. Bsp.: <ref
                            target="https://sappho-digital.com/bibl_19d5a7ab.html">Erinna an
                            Sappho</ref>.</item>
                    <item>Bei Autor_innen sind ggf. ein Porträtbild von Wikimedia, eine interne ID,
                        eine Wikidata-ID, eine Typangabe (Autor_in), Geburts- und Sterbedaten von
                        Wikidata sowie eine Liste der erfassten Werke mit Links dazu zu finden.
                        Bsp.: <ref target="https://sappho-digital.com/author_0de8e0eb.html"
                            >Friederike Mayröcker</ref>.</item>
                    <item>Bei Orten erscheinen ggf. eine OpenStreetMap-Karte, eine interne ID, eine
                        Wikidata-ID, eine Typangabe (Publikations-/Aufführungsort) und eine
                        Auflistung der zugehörigen Werke. Bsp.: <ref
                            target="https://sappho-digital.com/place_d35a02eb.html"
                        >Berlin</ref>.</item>
                    <item>Bei Verlagen und Druckereien sind eine interne ID, eine Wikidata-ID, eine
                        Typangabe (Verlag/Druckerei) und die zugehörigen Werke verzeichnet. Bsp.:
                            <ref target="https://sappho-digital.com/publisher_87308a85.html">Aufbau
                            Verlag</ref>.</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>»Analyse«</head>
                <p><hi rend="bold">Datenmodell</hi>:</p>
                <list>
                    <item><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/ontology.html"
                                >Ontologie</ref></hi>: Hier ist die mit <ref
                            target="https://github.com/rdflib/pyLODE">pyLODE</ref> erstellte
                        Dokumentation der angewandten <ref
                            target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital/tree/main/documentation/ontology"
                            >Ontologie</ref> verlinkt.</item>
                    <item><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/alignments.html"
                                >Alignments</ref></hi>: Hier findet sich eine Netzwerkvisualisierung
                        der durchgeführten <ref
                            target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital/tree/main/documentation/alignments"
                            >Ontologie-Alignments</ref>.</item>
                    <item><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/vokabular.html"
                                >Vokabular</ref></hi>: Hier ist das angewandte <ref
                            target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital/tree/main/documentation/vocab"
                            >kontrollierte Vokabular</ref> zugänglich. Dort finden sich Definitionen
                        zu den einzelnen Konzepten (Motiv, Thema usw.) sowie eine aufklappbare
                        Listenansicht der Konzepte mit ihren SKOS-Beziehungen, Vorkommen und
                        IDs.</item>
                </list>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/analyse.html"
                            >Erläuterungen zur Analyse</ref></hi>: Hier wird die methodische
                    Vorgehensweise bei der Analyse dargelegt und es werden die exemplarisch
                    analysierten Rezeptionszeugnisse mit detaillierten bibliographischen Angaben
                    gelistet. Außerdem gibt es eine statistische Übersicht zu diesen Texten.</p>
                <p><hi rend="bold">Rezeptionsphänomene</hi>:</p>
                <list>
                    <item>Die Seite »<ref target="https://sappho-digital.com/intertexte.html"
                            >Intertextuelle Beziehungen</ref>« listet alle intertextuellen
                        Beziehungen zwischen Sappho-Fragmenten und den analysierten
                        Rezeptionszeugnissen sowie zwischen Fragmenten und Rezeptionszeugnissen
                        untereinander. Im oberen Bereich findet sich eine Netzwerkvisualisierung mit
                        Links zu den Werkeinzelseiten. Im unteren Bereich sind die Beziehungen in
                        aufklappbarer Listenform dargestellt: Pro Text lässt sich einsehen, mit
                        welchen anderen Texten intertextuelle Beziehungen bestehen, wie viele
                        Gemeinsamkeiten sie aufweisen, welche Texte bzw. Textausschnitte konkret
                        analysiert wurden und welche Phänomene die jeweilige Beziehung
                        begründen.</item>
                    <item>Auf den Seiten »<ref target="https://sappho-digital.com/personen.html"
                            >Personenreferenzen und Figuren</ref>«, »<ref
                            target="https://sappho-digital.com/orte.html">Ortsreferenzen</ref>«,
                            »<ref target="https://sappho-digital.com/werke.html">Werkreferenzen und
                            Zitate</ref>«, »<ref target="https://sappho-digital.com/topoi.html"
                            >Rhetorische Topoi</ref>«, »<ref
                            target="https://sappho-digital.com/motive.html">Motive</ref>«, »<ref
                            target="https://sappho-digital.com/themen.html">Themen</ref>« und »<ref
                            target="https://sappho-digital.com/stoffe.html">Stoffe</ref>« werden die
                        jeweiligen Phänomene in den exemplarisch analysierten Rezeptionszeugnissen
                        und Sappho-Fragmenten mit Häufigkeitsangaben und Links zu den
                        Werkeinzelseiten gelistet; außerdem gibt es einfache Visualisierungen zu den
                        häufigsten Vorkommnissen. Auf der Seite zu den Personenreferenzen und
                        Figuren werden zusätzlich die verschiedenen Bezeichnungen für Sappho in den
                        analysierten Rezeptionszeugnissen angeführt.</item>
                </list>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/statistik.html"
                            >Statistik</ref></hi>: Diese Seite bietet exemplarische statistische
                    Auswertungen der annotierten Sappho-Fragmente und der analysierten
                    Rezeptionszeugnisse. Den Anfang bilden die Rezeptionsindizes, ein
                    zusammengesetzter Wert zur Messung der Rezeptionsstärke einzelner Texte. Es
                    folgen Auswertungen zu durchschnittlichen intertextuellen Relationen und
                    gemeinsamen Phänomenen, zu besonders dichten intertextuellen Beziehungen sowie
                    zu Phänomenen als Grundlage intertextueller Relationen. Weitere Abschnitte
                    zeigen alle Phänomene im Vergleich, ihre Verteilung nach Fragment-Referenz, im
                    zeitlichen Verlauf und nach Gattung sowie Zusammenhänge von Stoff-Komponenten,
                    Personenreferenzen, Werkreferenzen und Zitaten. Abschließend widmen sich zwei
                    Abschnitte genderspezifischen Analysen und einer Popularitätsanalyse auf Basis
                    von Wiki-Metriken.</p>
            </div>
            <div>
                <head>»Daten«</head>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/query.html"
                        >SPARQL</ref></hi>: Der <ref target="https://sappho-digital.com/query.html"
                        >Sappho Digital Query Service</ref> ist ein auf <ref
                        target="https://comunica.dev/">Comunica</ref> basierendes SPARQL-Interface.
                    Es bietet verschiedene Quelldatenoptionen, Beispielqueries und ein offenes
                    SPARQL-Eingabefeld sowie die Möglichkeit, Ergebnisse als CSV oder JSON
                    herunterzuladen. Außerdem sind Links zu hilfreichen Ressourcen gelistet: einem
                        <ref target="https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:SPARQL_tutorial"
                        >SPARQL-Tutorial</ref>, dem Datenmodell, den Alignments, dem Vokabular und
                    den statistischen Auswertungen (siehe oben).</p>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://sappho-digital.com/netzwerk.html"
                            >Netzwerkvisualisierung</ref></hi>: Hier findet sich eine Visualisierung
                    aller Daten als Netzwerk. Links lassen sich Klassen suchen und filtern; per
                    Default ausgewählt sind alle verwendeten <ref
                        target="https://github.com/BOberreither/INTRO">INTRO</ref>-Klassen
                        (<code>INT_Character</code>, <code>INT_Interpretation</code>,
                        <code>INT_Motif</code>, <code>INT_Plot</code>, <code>INT_Topic</code>,
                        <code>INT_Topos</code>, <code>INT18_Reference</code>,
                        <code>INT2_ActualizationOfFeature</code>, <code>INT21_TextPassage</code> und
                        <code>INT31_IntertextualRelationship</code>) sowie die <ref
                        target="https://repository.ifla.org/items/729b094a-92d6-4317-9dee-a300053ffdb4"
                        >LRMoo</ref>-Klassen <code>F1_Work</code> (Sapphos Werk als Ganzes) und
                        <code>F2_Expression</code> (einzelne Fragmente und alle
                    Rezeptionszeugnisse). Rechts können Instanzen gesucht und gefiltert werden. Beim
                    Laden ist als Startpunkt »<ref
                        target="https://sappho-digital.com/bibl_00e9aff1.html">Von den plejaden her
                        vierzehn gedichte im hinblick auf Lesbos</ref>« von <ref
                        target="https://sappho-digital.com/author_547138e4.html">Johannes
                        Poethen</ref> voreingestellt. Ein einfacher Klick auf einen Knoten klappt
                    seine Verbindungen auf, ein Doppelklick klappt sie wieder zu; ein Klick auf
                    einen Plus-Knoten öffnet fünf weitere Verbindungen. Links unten ist die
                    Gesamtanzahl der Tripel sichtbar; in der Mitte lässt sich der aktuell angezeigte
                    Graph als PNG exportieren. Tooltips zeigen zu jedem Knoten Label, Klasse, URI
                    und ggf. einen weiterführenden Link.</p>
                <p><hi rend="bold"><ref target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital"
                            >GitHub</ref></hi>: Ein Klick auf diesen Menüpunkt führt in das <ref
                        target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital"
                        >GitHub-Repositorium</ref>, das die Daten selbst sowie alle Skripte und den
                    Webseiten-Code enthält.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
